% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
% Tapuscrit original de François Hache

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{numprint}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{decorations.markings}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\newcommand\etat[1]{%
  \tikz[baseline=(X.base)] 
    \node (X) [draw, shape=circle, inner sep=0] {\strut #1};}


\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le sujet du baccalauréat : Amérique du Nord, mai 2019]
\emph{Les deux parties de cet exercice sont indépendantes.}

\textbf{Partie A}

Pour accéder à un local d'une petite entreprise, les employés doivent choisir un code reconnu par l'automate suivant :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=.9, yscale=.7]
\tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
\tikzstyle{etiquette} = [midway, fill=white, sloped, anchor=center]

\node[sommet] (S3) at (8,1) {3};
\node[sommet, ultra thick] (S4) at (10,4) {4};
\node[sommet] (S1) at (1,4) {1};
\node[sommet] (S2) at (6,5) {2};

\draw[-triangle 90] (S4) edge[bend right] node[etiquette]{$c$} (S2);
\draw[-triangle 90] (S3) edge[bend right] node[etiquette]{$b$} (S4);
\draw[-triangle 90] (S2) edge[bend left] node[etiquette]{$b$} (S3);
\draw[-triangle 90] (S1) edge[bend right] node[etiquette]{$b$} (S3);
\draw[-triangle 90] (S1) edge[bend left] node[etiquette]{$a$} (S2);
\draw[-triangle 90] (S1) edge[] node[etiquette]{$b$} (S2);
\draw[-triangle 90] (S2) edge[bend left] node[etiquette]{$c$} (S1);
\draw[-triangle 90] (S3) edge[out=-135, in=-45, looseness=8] node[etiquette]{$a$} (S3);
\draw[ultra thick, triangle 90-]  (S1) -- ++(-2, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Une succession de lettres constitue un code possible si ces lettres se succèdent sur un chemin du graphe orienté ci-dessus, en partant du sommet \etat{1} et en sortant au sommet \etat{4}.

\begin{list}{\textbullet}{Par exemple:}
\item le mot $bcbab$ est un mot reconnu par cet automate, et correspond au chemin 121334 ;
\item le mot $abac$ n'est pas reconnu par cet automate.
\end{list}

\begin{enumerate}
\item Parmi les mots suivants, quels sont ceux qui sont reconnus par cet automate ?

\hfill{}$abab$, $abc$, $abbcbb$.\hfill{}

\item Recopier et compléter la matrice d'adjacence
$M=
\begin{pmatrix}
0 & 2 & 1 & 0\\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots\\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots\\
\cdots & \cdots & \cdots & \cdots
\end{pmatrix}$
associée au graphe orienté dans laquelle les sommets sont rangés dans l'ordre croissant.

\item Un logiciel de calcul formel donne

\[M^4=
\begin{pmatrix}
5 & 3 & 10 & 5\\
1 & 6 & 7 & 4 \\
1 & 3 & 4 & 2 \\
2 & 1 & 4 & 2
\end{pmatrix}
\qquad\text{et}\qquad
M^5=
\begin{pmatrix}
3 & 15 & 18 & 10\\
6 & 6 & 14 & 7\\
3 & 4 & 8 & 4\\
1 & 6 & 7 & 4
\end{pmatrix}
\]

Combien de mots de 4 lettres sont-ils reconnus par l'automate ? Justifier. Quels sont-ils ?
\end{enumerate}


\textbf{Partie B}

Dans le graphe ci-après, on a fait figurer les distances routières, exprimées en kilomètre, entre certaines grandes villes de la région Auvergne-Rhône-Alpes.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}}
A: Aurillac & G: Grenoble\\
B: Bourg-en-Bresse & L: Lyon\\
C: Clermont-Ferrand & P: Le Puy-en-Velay\\
E: Saint-Étienne & V: Valence 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2, yscale=.8, ultra thick]
\tikzstyle{sommet} = [circle, draw=black, inner sep=1.5pt]
\tikzstyle{etiquette} = [midway, fill=white, sloped, anchor=center]
\node[sommet] (A) at (1,3) {$A$};
\node[sommet] (B) at (8,7) {$B$};
\node[sommet] (C) at (4,5) {$C$};
\node[sommet] (P) at (3,1) {$P$};
\node[sommet] (E) at (5,3) {$E$};
\node[sommet] (V) at (7,1) {$V$};
\node[sommet] (L) at (7,4) {$L$};
\node[sommet] (G) at (9,5) {$G$};
\draw (P) -- (A) node[etiquette]{180};
\draw (C) -- (A) node[etiquette]{160};
\draw (C) -- (P) node[etiquette]{130};
\draw (C) -- (E) node[etiquette]{140};
\draw (L) -- (C) node[etiquette]{180};
\draw (L) -- (E) node[etiquette]{70};
\draw (E) -- (V) node[etiquette]{100};
\draw (P) -- (V) node[etiquette]{100};
\draw (L) -- (V) node[etiquette]{100};
\draw (V) -- (G) node[etiquette]{90};
\draw (G) -- (L) node[etiquette]{110};
\draw (B) -- (L) node[etiquette]{80};
\draw (G) -- (B) node[etiquette]{180};
\draw (P) -- (E) node[etiquette]{80};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Un technicien doit vérifier l'état des routes du réseau représenté par le graphe ci-dessus.
\begin{enumerate}
\item Peut-il parcourir l'ensemble du réseau en empruntant chaque route une et une seule fois ? Justifier la réponse.
\item Si un tel parcours est possible, préciser par quelle(s) ville(s) de ce réseau routier le technicien doit commencer sa vérification.
\end{enumerate}

\item Ayant terminé sa semaine de travail à Bourg-en-Bresse, le technicien souhaite retourner chez lui à Aurillac en faisant le moins de kilomètres possibles.
\begin{enumerate}
\item Déterminer, en utilisant l'algorithme de Dijkstra, le plus court chemin entre les villes de Bourg-en-Bresse et Aurillac en empruntant le réseau routier.
\item La route entre Le Puy-en-Velay et Aurillac est fermée à la circulation. Quel chemin doit-il alors emprunter ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\end{document}
